手機在歐滯銷，華為改走「榮耀」路線

手機在歐滯銷，華為改走「榮耀」路線

華為手機在歐洲曾甚吃香，但被美府列入出口黑名單後，旋即遭利潤最高的國際市場唾棄。上週華為創辦人兼行政總裁任正非承認，旗下手機的海外銷量比去年 6 月下跌 40%。美媒 CNN MONEY 分析，華為手機因禁令沒了 Google 服務及支援，而失去了大批歐洲客，還有即將到手的業界龍頭位置。

雖然華為獲享 90 日寬限期，可是美府的禁令仍然限制華為手機使用 Google 旗下應用程式，包括 Gmail 及 Youtube。有別於活在防火牆內的中國用家，對大部分歐洲用戶而言，這些 app 缺一不可。科技市場調查公司 Canalys 高級分析師 Ben Stanton 直指：「歐洲消費者需要 Google 服務。在歐洲，這個禁令實屬災難。」

歐洲人不買賬，對華為影響多大？就在去年，華為手機的全球銷量飆升 30%，令其有望超越三星，成為頂級手機品牌，當中歐洲客貢獻良多。根據市場調查公司 IHS Markit 數據，去年華為於西歐賣出約 2,630 萬部手機，較前年多出逾 60%。手機分析師 Gerrit Schneemann 表示：「這裡就是華為貴價手機的市場，而他們做得相當成功。」

為建立知名度，華為進行大規模市場推廣。除了與名人合作，亦著力推銷其高質素相機鏡頭，在意大利多條運河旁邊、馬德里的大廈外牆及倫敦希思路機場，都能看到其手機廣告牌。Schneemann 指這些宣傳攻勢加上與多間大型電訊商的零售夥伴關係，令華為得以站穩陣腳。「所有主要電訊商的庫存都有華為手機。」他更指 Vodafone 及 EE 曾計劃在旗下 5G 計劃加入華為手機。

不過，這個勢頭已不復再。自從美府禁止國內企業向華為出口軟件及零件，消費者明顯對其手機卻步。科技顧問公司 Counterpoint Research 的研究主任 Peter Richardson 坦言：「消費者有理由質疑 —— 應否花 1,000 美元，買一部不肯定會否繼續獲得支援的手機？」當然美國仍可以撤銷禁令作為兩國貿易協議之一，所以 G20 峰會期間，兩國首腦的會面為全球焦點所在。

政治風險諮詢公司歐亞集團聲稱，中美有 4 成機會休戰，即雙方同意持續進行貿易談判，並就華為的問題尋找解決方案。但在前景未明之際，消費者始終不欲冒險。電訊商 O2 和 Vodafone 一些駐倫敦的銷售人員透露，潛在客戶對簽約猶豫不決，部分人甚至試圖在禁令發佈後退還華為手機。有售貨員更指，當客人查詢應否購買華為手機時，就會引導對方去買 Google Pixel。

多間歐洲電訊商儲存了大量華為手機，這個現象令它們頭痛不已。上月 Vodafone 及 EE 已在其 5G 計劃中，撇除了華為的手機 Mate 20X。Schneemann 相信，假如問題無法在短期內解決，電訊商將會以割價形式促銷，務求把存貨「甩手」。他又補充，若此情況持續至夏季，將對華為與電訊商的關係造成長遠破壞。

如今華為仍聲稱，會繼續支援已經發售的產品，並承諾若手機無法運作，客戶可獲退款。走平價路線的子品牌「榮耀」（Honor），近日亦於歐洲推出旗艦手機「榮耀 20」。Richardson 預計，隨著中美貿易戰持續，華為會在國際市場改走「榮耀」路線。反正大部分外國人也不知道，這也是華為出品。